% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=12b72&id=2N32-4&n=2&d=10&s=1&alea=Bs7V
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Racines carrées
% @Titre  Réduire des expressions avec des racines carrées
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\item Écrire $A=-8\sqrt{320}-6\sqrt{20}-5\sqrt{80}$ sous la forme $a\sqrt{5}$ où $a$ est un entier.
\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=12b72&id=2N32-4&n=2&d=10&s=1&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}
					\end{minipage}
\item Écrire $B=7\sqrt{50}-7\sqrt{162}+4\sqrt{242}$ sous la forme $a\sqrt{2}$ où $a$ est un entier.
\end{enumerate}
$\square$ J'ai compris, je sais faire.
\end{exercice}

\begin{Solution}


\begin{enumerate}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On cherche le plus grand carré parfait diviseur de 320, 20 et 80. \\
                On trouve $320=64 \times 5~~$, $~~20=4 \times 5~~$ et $80=16 \times 5$\\
                On a donc  : $\sqrt{320}=\sqrt{8^{2} \times 5 }=8\times \sqrt{5}$,
                $~~\sqrt{20}=\sqrt{2^{2} \times 5 }=2\times \sqrt{5}~$ et
                $~\sqrt{80}=\sqrt{4^{2} \times 5 }=4\times \sqrt{5}$\\
                On en déduit que : $A=-8\times8\times \sqrt{5} -6\times 2\times \sqrt{5}-5\times 4\times \sqrt{5}$\\
                $A=-64\times \sqrt{5} -12\times \sqrt{5}-20\times \sqrt{5}$  \\
                $A=(-64-12-20)\times \sqrt{5} = -96\sqrt{5}$\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On cherche le plus grand carré parfait diviseur de 50, 162 et 242. \\
                On trouve $50=25 \times 2~~$, $~~162=81 \times 2~~$ et $242=121 \times 2$\\
                On a donc  : $\sqrt{50}=\sqrt{5^{2} \times 2 }=5\times \sqrt{2}$,
                $~~\sqrt{162}=\sqrt{9^{2} \times 2 }=9\times \sqrt{2}~$ et
                $~\sqrt{242}=\sqrt{11^{2} \times 2 }=11\times \sqrt{2}$\\
                On en déduit que : $B=7\times5\times \sqrt{2} -7\times 9\times \sqrt{2}+4\times 11\times \sqrt{2}$\\
                $B=35\times \sqrt{2} -63\times \sqrt{2}+44\times \sqrt{2}$  \\
                $B=(35-63+44)\times \sqrt{2} = 16\sqrt{2}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Par exemple, pour écrire $C=-4\sqrt{24} -5\sqrt{294} +4\sqrt{216}$ sous la forme $a\sqrt{6}$ où $a$ est un entier, 
on cherche le plus grand carré parfait diviseur de 24, 294 et 216. \\
                On trouve $24=4 \times 6~~$, $~~294=49 \times 6~~$ et $216=36 \times 6$\\
                On a donc  : $\sqrt{24}=\sqrt{2^{2} \times 6 }=2\times \sqrt{6}$,
                $~~\sqrt{294}=\sqrt{7^{2} \times 6 }=7\times \sqrt{6}~$ et
                $~\sqrt{216}=\sqrt{6^{2} \times 6 }=6\times \sqrt{6}$\\
                On en déduit que : $C=-4\times2\times \sqrt{6} -5\times 7\times \sqrt{6}+4\times 6\times \sqrt{6}$\\
                $C=-8\times \sqrt{6} -35\times \sqrt{6}+24\times \sqrt{6}$  \\
                $C=(-8-35+24)\times \sqrt{6} = -19\sqrt{6}$
\end{Indice}
\begin{Reponse}
		\begin{enumerate}
	\item $-96\sqrt{5}$
	\item $16\sqrt{2}$

\end{enumerate}
\end{Reponse}